\chapter{Обзор кодека H.264} \label{ch:ch2}
В данном разделе делается краткий обзор устройства кодека H.264/MPEG-4 AVC. Данный стандарт широко используется для эффективного кодирования и сжатия видео-потока, для последующего хранения, воспроизведения и передачи, в т.ч. потокового видео; в настоящее время является одним из основных индустриальных стандартов сжатия видео высокого разрешения. Стандарт описывает лишь декодирование видео, кодирование представляет собой его зеркальное отражение.

Декодирование видео-файла должно быть быстрым, чтобы успевать вовремя обрабатывать очередные кадры видео во время воспроизведения или потоковое вещания. Стандарт, описывающий H.264, занимает порядка 800 страниц, поэтому в данном разделе будет дано лишь структурное описание кодека, с упором на самые сложные c точки зрения вычисления его составляющие.

В первом подразделе представлена общая структура кодера/декодера H.264 и введены важнейшие понятия, во втором подразделе описывается деблокирующий фильтр, один из самых трудоемких элементов декодера.

\section{Общая структура и главные понятия} \label{sec:ch2/sec1}
В данном подразделе вводятся важные для понимания следующих разделов понятия, концепции, описываются основные элементы кодера/декодера видеокодека H.264.

\subsection{Цветовое пространства YCbCr и дискретизация}  \label{subsec:ch2/sec1/sub1}
Человеческий глаз воспринимает яркость и цвет поступающей зрительной информации раздельно, причём было установлено, что на яркость человеческая зрительная система реагирует сильнее, чем на цвет. Системы передачи видео можно разрабатывать с учётом этого биологического факта, как это делается в аналоговом и цифровом телевидение. В кодеке H.264, как и в более ранних стандартах, это достигается путём использования цветового пространства YCbCr, где частота дискретизации компоненты яркости (Y) выше, чем частота дискретизации компонент цвета (Cb и Cr). Отношение частот дискретизации обычно обозначают как три цифры, разделённые двоеточием, например, одна из самых широко используемых, 4:2:0, что означает, что на 4 отсчёта компоненты яркости приходится 2 отсчёта компонент цвета и что между первым и вторым рядом из 4-х пикселей 0 отличий (рисунок \ref{table:420}).

Цветовое пространство YCbCr состоит из трёх компонент:
\begin{itemize}
\item \textbf{Y}~--- компонента яркости (luma).
\item \textbf{Cb и Cr}~--- цветоразностные компоненты (chroma), показывающие, насколько цвет отклоняется от серого в сторону, соответственно, синего (blue) и красного (red).
\end{itemize}

Потому как человеческий глаз более восприимчив к яркости, нежели к цвету, кодек H.264 использует дискретизационную схему 4:2:0, в которой  на 4 отсчёта компоненты яркости приходится 2 отсчёта компонент цвета. Каждая компонента занимает в памяти 8 бит.

Некоторые расширения стандартного кодека H.264 позволяют использовать более высокое цветовое разрешение.
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \parbox{\textwidth}{
    \centering
  \begin{tabular}{| c | p{1cm} | p{1cm} | p{1cm} | p{1cm} | }
    \hline
    \multirow{2}{*}{Y} & \cellcolor{gray}  &\cellcolor{white}  & \cellcolor{gray}  & \cellcolor{white}  \\ 
    & \cellcolor{white}  &\cellcolor{gray}  & \cellcolor{white}  & \cellcolor{gray}  \\ \hline
    Cb & \cellcolor{red}  &\cellcolor{red}  & \cellcolor{blue}  & \cellcolor{blue}  \\ \hline
    Cr & \cellcolor{red}  &\cellcolor{red}  & \cellcolor{blue}  & \cellcolor{blue}  \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Пример цветовой субдискретизации 4:2:0} \label{table:420}
  }
\end{figure}

\subsection{Единицы обработки}  \label{subsec:ch2/sec1/sub2}

Кодек/декодер обрабатывает кадр поблочно, для чего кадр делится на т.н. макроблоки, каждый покрывает квадратную область кадра размером 16х16 отсчётов яркостной компоненты и 8х8 отсчётов каждой цветоразностной компонент. Макроблоки объединяются в слайсы: I-слайсы, P-слайсы и B-слайсы.

I-слайсы содержат макроблоки, закодированные независимо от предыдущих кадров.

P-слайсы содержат как и независимо сжатые макроблоки, так и макроблоки со ссылками на предыдущий I или P кадры.

B-слайсы содержат макроблоки, закодированные как P-слайсы, но с возможностью ссылать на два предыдущих кадра, или на предыдущий и последующий кадры \cite[566]{h264-overview}.

\subsection{Основные элементы кодера/декодера}  \label{subsec:ch2/sec1/sub3}
На рисунке \ref{fig:h264-overview} представлена структурная схема кодера/декодера H.264. Исходный видео-кадр разбивается на макроблоки, в данном примере~-- на макроблоки размером 16х16~-- хотя стандарт описывает различные размеры макроблоков для обеспечения гибкого и эффективного кодирования. 
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/h264-structure.png}
  \caption{Структура кодера/декодера H.264 \cite[567]{h264-overview}}
  \label{fig:h264-overview}
\end{figure}

\subsubsection{Предсказание}
Эффективность кодирования видео при помощи H.264, как и в предыдущих форматах, основывается на т.н. предсказании (prediction). Последовательные кадры видео содержат отдельные части, которые не меняются в текущей сцене, например фон, и части, которые перемещаются по сцене, например движения людей, автомобилей, летящий мяч и тому подобное. Нет необходимости хранить в каждом кадре информации о неподвижных частях, достаточно сохранить её в самом первом кадре сцены. Движущиеся объекты так же можно эффективно кодировать, используя предсказание. Основная идея заключается в том, чтобы сохранить непосредственно яркостно-цветовое описание объекта в первом кадре сцены, а в последующих кадрах описывать этот объект при помощи векторов его движения (motion vector), при помощи разности между двумя кадрами, которая содержит только важную, неповторяющуюся информацию. Такая техника называется компенсация движения (motion compensation). 

Каждый макроблок оригинального кадра может быть закодирован при помощи пространственного (intra-prediction) или временного (inter-prediction) предсказания. Пространственное предсказание предсказывает содержимое макроблока основываясь на уже обработанных блоках в текущем кадре, которые окружают текущий блок, временное предсказание предсказывает содержимое макроблока основываясь на уже закодированных предыдущих кадрах.

Предсказание в H.264 стало значительно гибче, чем предыдущие стандарты, позволяя использовать более широкий диапазон размером блоков.

Пространственное предсказание работает на блоках размером 16х16 (когда обрабатываемая часть кадры гладкая) и 4х4 (когда требуется большая детальность и точность).

Временное предсказание оперирует блоками размером от 16х16 до 4х4, чтобы предсказать пиксели в текущем регионе, основываясь на уже закодированной информации из предыдущих кадров. Процесс подбора подходящего временного предсказания называется оценка движения (motion estimation), вычитание рассчитанного временного предсказания из текущего макроблока называется компенсация движения (motion compensation). Результат компенсации движения называется остатком (residual).

Декодер реконструирует изначальные кадры из полученных остатков, формируя полноценные кадры.

\subsubsection{Преобразование и квантизация макроблоков}
Блоки, прошедшие компенсацию движения, затем подвергаются дискретному косинусному преобразованию (ДКП), размером 4х4 или 8х8. Результатом является набор коэффициентов для нового базиса.
При декодировании, обратное ДКП формирует взвешенную сумму с использованием этих коэффициентов, восстанавливая исходный остаточный блок без потерь.

После прямого ДКП полученные коэффициенты квантизируются. Процесс квантизации регулируется параметром QP, чем он выше - тем итоговое изображение будет хуже по качеству, но лучше сжато, и наоборот, чем QP ниже, тем больше ненулевых коэффициентов пройдут квантизацию, и итоговое изображение будет лучше по качеству, но хуже сжато.

\subsubsection{Деблокирующий фильтр}
Деблокирующий фильтр устраняет <<блочность>> изображения, которая возникает в результате прямого и обратного ДКП и квантизации. Между отдельными макроблоками могут возникать резкие переходы в яркости или цвете, из-за недостаточной гладкости перехода между разными блоками, что приводит к заметным артефактам в видео. Деблокирующий фильтр призван сглаживать края между макроблоками. Подробно деблокирующий фильтр описан в подразделе \ref{sec:ch2/sec2}. Деблокирующий фильтр используется и в кодер (после прямого ДКП и квантизации), и в декодере (после обратного ДКП).


\subsubsection{Кодирование}
Предыдущие этапы кодирования видео выдают следующую информацию, которые необходимо закодировать в сжатый битовой поток:
\begin{itemize}
\item Квантизированные коэффициенты;
\item Параметры, необходимые декодеру для реконструкции <<предсказанных>> блоков;
\item Структура сжатой информации, какие методы были применены для сжатия информации;
\item Параметры видео-последовательности.
\end{itemize}

Данные значения и параметры кодируются в бинарный код используя код переменной длинны (veriable length coding) и/или арифметическое кодирование, для обеспечения компактного представления данных для дальнейшей передачи/хранения. Наилучшую степень сжатия (близкую к теоретически достижимой) на этом этапе обеспечивают алгоритмы арифметического кодирования, которые в основном и используются в современных системах видеосжатия.

Декодер получает закодированный битовый поток, декодирует его и извлекает перечисленную выше информацию. Затем с этой информацией выполняется обратный кодированию процесс.

\section{Деблокирующий фильтр} \label{sec:ch2/sec2}
В результате применения дискретного косинусного преобразования, квантизации, и в меньшей степени компенсации движения, образуется т.н. блочность, т.е. явно видимые артефакты изображения, проявляющиеся в виде резких переходов в яркости и цвете, эти переходы могут образовывать прямоугольники различного размера, отсюда и название. Для устранения подобных артефактов применяют деблокирующий фильтр \cite{deblocking-filter}. Деблокирующий фильтр вызывается после ДКП, он последовательно обрабатывает грани снаружи и внутри макроблоков, как показано на рисунке \ref{fig:edges}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{images/edges.png}
  \caption{Грани макроблока, обрабатываемые деблокирующим фильтром \cite[198]{H264}}
  \label{fig:edges}
\end{figure}

Деблокирующий фильтр представляет собой адаптивный КИХ-фильтр, его адаптивность проявляется на трёх уровнях:
\begin{itemize}
\item На уровне слайсов, интенсивность фильтрации может быть подстроена под характеристики видео-последовательности.
\item На уровне макроблоков, интенсивность фильтрации зависит от использования пространственного или временного предсказания, наличия закодированного остатка (residuals).
\item На уровне отдельных отсчётов яркости и цветоразности, их значения и специальные пороговые коэффициенты (зависящие от параметра квантизации QP) влияют на то, будет ли отдельный отсчёт профильтрован или нет, а если будет, то как.
\end{itemize}

Итого, фильтр частично адаптируется внешними параметрами, частично~-- значениями текущей строчки или столбца.

\subsection{Описание процесса фильтрации}  \label{subsec:ch2/sec2/sub1}
Как было сказано выше, деблокирующий фильтр представляет собой адаптивный КИХ-фильтр, который обрабатывает внешние и внутренние грани макроблоки. Важно отметить, что фильтр не обрабатывает грань как целое~-- он обрабатывает её по строчкам / столбцам, которые углубляются до 4-х отсчётов в обе стороны, как показано на рисунке \ref{fig:filter-edge}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{images/filter-edge2.png}
  \caption{Пример грани макроблока \cite{high-performance-deblocking-filter}}
  \label{fig:filter-edge}
\end{figure}

\subsubsection{Адаптивность на уровне макроблоков}

Прежде чем описать непосредственно процесс фильтрации, необходимо дать пояснения по поводу внешних параметров, влияющих на поведение фильтра.

Адаптивность на уровне макроблоков задаётся при помощи параметра Bs, который определяется по таблице \ref{table:Bs}, и регулирует фильтр в зависимости от использования пространственного или временного предсказания, наличия закодированного остатка (residuals), использования компенсации движения. В таблице \ref{table:Bs} условия проверяют сверху вниз, пока не встретится истинное.

\begin{table}[htbp]
  \centering
   \parbox{\textwidth}{
  \caption{Параметр интенсивности фильтрации} \label{table:Bs}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c| }
    \hline
    Условие & Bs \\ \hline
    Один из соседствующих блоков использует пространственное предсказание \textit{и}
    рассматриваемая грань является гранью макроблока & 4\\ \hline
    Один из соседствующих блоков использует пространственное предсказание & 3\\ \hline
    Один из соседствующих блоков содержит закодированный остаток (residual) & 2\\ \hline
    Используется компенсация движения из другого опорного кадра & 1\\ \hline
    Другое & 0\\ \hline
  \end{tabularx}
 }
\end{table}

Для значений Bs = 0 фильтрация не применяется, для Bs = 1,2,3 применяется стандартная фильтрация, для Bs = 4 применяется сильная фильтрация. Смысл параметра Bs заключается в том, что блочные артефакты в большей степени возникают по причине пространственного предсказания, и в меньшей степени компенсацией движения блока.

\subsubsection{Адаптивность на уровне отсчётов}
Адаптивность на уровне отсчётов определяется путём расчёта условий, в которых абсолютное значение разности между двумя отсчётами сравнивается с заранее заданными в стандарте \cite{H264} константами, которые выбираются из таблицы по заранее заданным кодером сдвигам ($ Offset_A$ и $Offset_B$).

Как было указано ранее, при Bs = 0 фильтрация всей грани не производится. Для ненулевых Bs необходимо проверить условия \eqref{eq:cond1}~-- \eqref{eq:cond3}, которые определяют, нужно ли отфильтровать очередную \textit{линию} грани. Для любой фильтрации (сильной или обычной) все три условия должны выполняться.

\begin{equation}
  {
    |p_0 - q_0| < \alpha (Index_A)
    \label{eq:cond1}
  }
\end{equation}
\begin{equation}
  {
    |p_1 - p_0| < \beta (Index_B)
    \label{eq:cond2}
  }
\end{equation}
\begin{equation}
  {
    |q_1 - q_0| < \beta (Index_B)
    \label{eq:cond3}
  }
\end{equation}


Табличные пороговые коэффициенты $\alpha$ и $\beta$ рассчитываются на основе заданных кодером значений $ Offset_A$ и $Offset_B$ и параметра квантизации QP по следующим формулам:

\begin{equation*}
  Index_A = \min(\max((0,QP + Offset_A), 51)
\end{equation*}
\begin{equation*}
  Index_B = \min(\max((0,QP + Offset_B), 51)
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \alpha (x) = 0.8(2^{x/6} - 1)
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \beta (x) = 0.5x - 7
\end{equation*}


Вертикальные грани (рисунок \ref{fig:edges}) фильтруются слева на права, горизонтальные - сверху вниз. Макроблоки с данными яркости размером 16х16 фильтруются отдельно от макроблоков цветоразностных компонент, каждый размером 8х8.

Для обоих типов фильтрации, вычисляются два дополнительных условия \eqref{eq:cond8} - \eqref{eq:cond9}, на основе которых принимают решения о более глубокой фильтрации.

\begin{equation}
  {
    |p_2 - p_0| < \beta (Index_B)
    \label{eq:cond8}
  }
\end{equation}
\begin{equation}
  {
    |q_2 - q_0| < \beta (Index_B)
    \label{eq:cond9}
  }
\end{equation}

\subsubsection{Фильтрация при Bs = 1, 2, 3} \label{subsub:bsnot4}
\begin{center}
  \textbf{Яркостная компонента}
\end{center}

Фильтрация $p_0$ и $q_0$ (рисунок \ref{fig:edges}) выполняется следующим образом:

\begin{equation*}
  p_0^{'} = p_0 + \Delta_0
\end{equation*}
\begin{equation*}
  q_0^{'} = q_0 - \Delta_0
\end{equation*}

Значение $\Delta_0$ получается через операцию усечения (clipping):
\begin{equation*}
  \Delta_{0i} = (4(q_0 - p_0) + (p_1 - q_1) + 4) >> 3
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \Delta_0 = \min(\max(-c_0, \Delta_{0i}), c_0)
\end{equation*}

Значение $c_0$ рассчитывается на основе табличного значения $c_1(Index_A, Bs)$. Первоначально, $c_0 = c_1$, затем увеличивается на единицу при выполнении каждого условия \eqref{eq:cond8} и \eqref{eq:cond9}. Т.е., если оба эти условия выполняются, то максимальное значение $c_0$ равно $c_0 = c_1 + 2$.

Значения $p_1$ и $q_1$ изменяются, если соответствующие условия \eqref{eq:cond8} и \eqref{eq:cond9} выполняются.

Так, если условие \eqref{eq:cond8} выполняется:
\begin{equation*}
  p_1^{'} = p_1 + \Delta_{p1}
\end{equation*}

Если выполняется условие \eqref{eq:cond9}:
\begin{equation*}
  q_1^{'} = q_1 + \Delta_{q1}
\end{equation*}

Значения $\Delta$ для этих вычислений тоже вычисляются в два шага:
\begin{equation*}
  \Delta_{p1i} = (p_2 + ((p_0 + q_0 + 1) >> 1) - 2p_1) >> 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \Delta_{q1i} = (q_2 + ((p_0 + q_0 + 1) >> 1) - 2q_1) >> 1
\end{equation*}

\begin{equation*}
  \Delta_{p1} = \min(\max(-c_1, \Delta_{p1i}), c_1)
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \Delta_{q1} = \min(\max(-c_1, \Delta_{q1i}), c_1)
\end{equation*}


\begin{center}
  \textbf{Цветоразностная компонента}
\end{center}

Фильтрация значений $p_0$ и $q_0$ выполняется так же, как и для яркости, с тем исключением, что значение $c_0$ выставляется равным $c_0 = c_1 + 1$. Значения $p_1$ и $q_1$ для цветоразностных компонент не фильтруются.

\subsubsection{Фильтрация при Bs = 4} \label{subsub:bs4}
\begin{center}
  \textbf{Яркостная компонента}
\end{center}

Для фильтрации значений яркости при Bs = 4 выбирают между более сильным фильтром, который модифицирует не только значения на краю грани ($p_0$ и $q_0$), но и два более отдалённых значения в каждую сторону ($p_1$, $p_2$, $q_1$, $q_2$). Выбор между двумя фильтрами выбирается при помощи условия \eqref{eq:cond19}.

\begin{equation}
  \label{eq:cond19}
  |p_0 - q_0| < (\alpha >> 2) + 2 
\end{equation}

Если оба условия \eqref{eq:cond8} и \eqref{eq:cond19} выполняются, то фильтруют следующие значения:
\begin{equation*}
  p_0^{'} = (p_2 + 2p_1 + 2p_0 + 2q_0 + q_1 + 4) >> 3
\end{equation*}
\begin{equation*}
  p_1^{'} = (p_2 + p_1 + p_0 + q_0 + 2) >> 2
\end{equation*}
\begin{equation*}
  p_2^{'} = (2p_3 + 3p_2 + p_1 + p_0 + q_0 + 4) >> 3
\end{equation*}

Аналогично, если оба условия \eqref{eq:cond9} и \eqref{eq:cond19} выполняются, то фильтруют следующие значения:

\begin{equation*}
  q_0^{'} = (q_2 + 2q_1 + 2q_0 + 2p_0 + p_1 + 4) >> 3
\end{equation*}
\begin{equation*}
  q_1^{'} = (q_2 + q_1 + q_0 + p_0 + 2) >> 2
\end{equation*}
\begin{equation*}
  q_2^{'} = (2q_3 + 3q_2 + q_1 + q_0 + p_0 + 4) >> 3
\end{equation*}

Если условия \eqref{eq:cond19} или либо \eqref{eq:cond8}, либо \eqref{eq:cond9} не выполняются, то соответственно фильтруют только значения яркости $p_0$ и $q_0$, как это описано в следующем параграфе для цветоразностных компонент.

\begin{center}
  \textbf{Цветоразностная компонента}
\end{center}

Значения $p_0$ и $q_0$ фильтруются следующим образом:
\begin{equation*}
  p_0^{'} = (2p_1 + p_0 + q_1 + 2) >> 2
\end{equation*}
\begin{equation*}
  q_0^{'} = (2q_1 + q_0 + p_1 + 2) >> 2
\end{equation*}

\subsection{Вклад фильтра в общую вычислительную сложность, ~возможные пути оптимизации}  \label{subsec:ch2/sec2/sub2}
Согласно источникам \cite{high-performance-deblocking-filter} \cite[612]{deblocking-filter}, деблокирующий фильтр может составлять до одной трети всей вычислительной сложности декодера, что показывает, что оптимизация фильтра может ощутимо упростить и ускорить процесс декодирования H.264.


Какие основные вычисления производятся в описанном в пункте \ref{subsec:ch2/sec2/sub1} фильтре? Это:
\begin{enumerate}
\item Сложение
\item Умножение на константу
\item Арифметический сдвиг вправо
\item Абсолютное значение разности двух чисел
\item Принятие решений (ветвление)
\end{enumerate}

Операции 1-4 являются довольно тривиальными, легко векторизируются. Основная сложность заключается в принятии решений на основе рассчитанных условий \eqref{eq:cond1}, \eqref{eq:cond2}, \eqref{eq:cond3}, \eqref{eq:cond8}, \eqref{eq:cond9}, \eqref{eq:cond19}. В зависимости от истинности или ложности данных условий, необходимо принимать решение о выборе того или иного метода фильтрации, решение о фильтрации или оставлении без изменений тех или иных значений. Это создаёт довольно разветвлённую схему алгоритма, а учитывая объем выполняемых вычислений - для одного единственного макроблока необходимо произвести $ 16*(4 + 4) + 2*8*(4 + 4) = 256 $ операций фильтрации (блоки яркости 16х16, блоки цветоразности 8х8 для Cb и Cr, в каждом блоке по 4 вертикальных и 4 горизонтальных граней), описанных в \ref{subsec:ch2/sec2/sub1}. Итого даже небольшие вычислительные затраты быстро суммируются в существенные.

Подводя итог вышеизложенному, главным направлением оптимизации необходимо сделать принятие решений, необходимо найти способы выбирать различные пути фильтрации без условных операторов.